\documentclass[times, utf8, diplomski, numeric]{fer}
\usepackage{booktabs}
\inputencoding{utf8}
\usepackage{float}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{2007}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Raspoznavanje videa prostornim i vremenskim značajkama}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Krešimir Kralj}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
\izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{Zahvala}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}

Razumijevanje slijedova slika vrlo je važan sastojak mnogih praktičnih primjena računalnog vida. U posljednje vrijeme, veliki uspjeh u tom području ostvaruju metode temeljene na unaprijed naučenim konvolucijskim značajkama. Posebno je zanimljivo kombiniranje prostornih značajki dobivenih iz pojedinih slika te vremenskih značajki dobivenih iz videa smanjene rezolucije. U nastavku rada proučeni su i opisani neki od trenutno korištenih pristupa za raspoznavanje videa.

Treunutno postoji mnogo radova i istraživanja kod zadataka vezanih uz obradu slika, no područje obrade i analize video zapisa nije toliko proučavano. U području video zapisa ne postoji jedan veliki skup podataka poput ImageNet-a koji služi kao referenca za gotovo sve probleme vezane uz slike. Najpoznatiji skup podataka trenutno jest UCF-101. U posljednjih nekoliko godina pojavljuje se par većih skupova podataka, jedan od kojih je Kinesis.

Prepoznavanje aktivnosti (engl. Action Recognition) jedan je od osnovnih zadataka računalnog vida povezan uz videozapise. Taj problem je sličan problemu klasifikacije objekata na običnim slikama. Ono što čini problem težim od obične klasifikacije objekata na slikama je prisutnost nove dimenzije: vremenske komponente u video zapisu. Kod klasifikacije objekata na slikama prisutna je samo prostorna dimenzija, što znatno olakšava zadatak.

Zadatak ovog diplomskog rada jest pokušati napasti problem prepoznavanja akcija u videozapisima, odnosno klasifikacije aktivnosti u videozapisima metodama dubokog učenja. Istražit će se pristupi i predložiti nekoliko modela koji bi mogli uspješno riješiti taj problem te demonstrirati njihovu učinkovitost na skupu podataka UCF-101.

\chapter{Problem prepoznavanja akcija}
Komentirati sažetak sa: http://blog.qure.ai/notes/deep-learning-for-videos-action-recognition-review

Raspoznavanje akcija

Zadatak prepoznavanja akcija je odrediti različite radnje koje se nalaze u video zapisima (slijed 2D slika), pri čemu se određena radnja može ali ne mora izvoditi tijekom cijelog trajanja videozapisa. Taj problem se na prvu čini kao proširenje zadatka klasifikacije slika na više sličica te zatim spajanja predikcija svake sličice. Unatoč odličnom uspjehu dubokih arhitektura u klasifikaciji slika, napredak u arhitekturama za klasifikaciju videa je bio sporiji.

Problem raspoznavanja akcija pokazao se teškim iz nekoliko razloga:
1) Velika računska zahtjevnost
https://arxiv.org/pdf/1708.05038.pdf
Jednostavna konvolucijska dvodimenzionalna mreža za klasifikaciju 101 klase ima ~5M parametara, dok ista trodimenzionalna arhitektura ima ~33M parametara. 
Potrebno je 3-4 dana učenja 3D konvolucijske mreže na skupu UCF-101, a dva mjeseca na skupu Sports-1M, što otežava pronalazak optimalnih arhitektura.

2) Učenje konteksta
Raspoznavanje akcija uključuje zadržavanje informacija prostorno-vremenskog konteksta između uzastopnih sličica. Prostorne značajke moraju uzeti u obzir i pokrete kamere koji se događaju u videu. Čak niti precizno prostorno raspoznavanje objekata nije dovoljno jer informacije o kretanju kamere također sadrže sitne detalje.  Primjerice, dobar klasifikator slika može detektirati čovjeka u vodi, ali potrebno je u obzir uzeti vremenski kontekst da bi se odredio čovjekov stil plivanja.

3) Dizajniranje arhitektura
Dizajniranje arhitektura koje mogu obuhvatiti prostorno-vremenske značajke uključuju različite metode koje su netrivijalne i skupe za procjenu. Neke mogućih strategija su:
Jedna mreža za učenje prostorno-vremenskih informacija
Dvije odvojene mreže, za prostorne i vremenske informacije
Spajanje predviđanja preko više video isječaka
Učenje s kraja na kraj - nasuprot izdvajanju značajki i klasifikaciji zasebno

4) Nedostatak referentnog skupa podataka
Najpopularniji i referentni skupovi podataka dugo vremena su bili UCF-101 i Sports1M. Traženje optimalne arhitekture na skupu Sports1M se pokazalo izuzetno skupo. Skup UCF-101 ima veliku prostornu korelaciju među videozapsima pa je raznolikost u skupovima za učenje i validaciju mala. Također, s obzirom na sličnu temu (sport) u oba skupa podataka, generalizacija arhitektura na druge teme se pokazala problematična. Ovaj problem je nedavno riješen pojavom novog skup podataka,DeepMind Kinetics.

\chapter{Skupovi podataka}

\section{Skup podataka UCF-101}{
Skup podataka UCF-101 sastavljen je od web-video zapisa snimljenih u različitim okruženjima. Zapisi uključuju kretanje kamere, različite uvjete osvjetljenja, djelomičnu okluziju, okvire niske kvalitete itd.

Skup sadrži ukupno 101 kategoriju, preko 13,000 video isječaka (27 sati video podataka) \citep{ucf101}. 
Bazu podataka skupa čine stvarni video zapisi koje su snimali i učitavali korisnici, stoga često sadrže kretanje kamere te složene i pretrpane pozadine.

Kategorije skupa UCF-101 mogu se podijelili u pet grubih vrsta: interakcija između čovjeka i objekta, samo gibanje tijela, interakcija čovjeka i čovjeka, igranje glazbenih instrumenata i sport.

Pri prodjeli skupa na dijelove za učenje i validaciju treba paziti na to da ne postoji grupa videa čiji se zapisi nalaze i u skupu za učenje i u skupu za validaciju.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{media/ucf-101}
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Ukupna i prosječna duljina trajanja videa po svim kategorijama skupa.}
\end{figure}

}

\section{Skup podataka DeepMind Kinetics}{
DeepMind Kinetics je skup podataka koji sadrži ljudske radnje. Sastoji se od ukupno 400 klasa s najmanje 400 video isječaka za svaku akciju. Akcije su usmjerene na ljude i pokrivaju širok raspon radnji, uključujući interakciju ljudi i objekata, kao što su sviranje instrumenata, ali i interakcije između čovjeka i čovjeka, primjerice rukovanje.

Svaki isječak traje oko 10s i preuzet je iz različitog video zapisa sa YouTube-a. Isječci imaju različite rezolucije te su snimani različitim brojem sličica u sekundi. Zapisi uglavnom nisu profesionalno snimljeni niti dodatno obrađivani (kao u TV i filmskim video zapisima). Mogu sadržavati brze pokrete i varijacije osvjetljenja, sjene i pozadinske smetnje. Također, vrlo je bitno napomenuti da postoji velika raznolikost u sadržaju videa (budući da je svaki isječak iz drugog videozapisa) s razlikama u načinu na koji se akcija izvodi (npr. brzina), odjeća, poza i oblik tijela, dob, kadriranje kamere i gledište.

Skup podataka sadrži 400 klasa ljudskih radnji s 400–1150 video isječaka za svaku radnju. Svaki isječak je iz jedinstvenog video zapisa. Trenutna verzija ima 306,245 videozapisa i podijeljena je u tri dijela: jedan za učenje s 250–1000 videozapisa po razredu, jedan za provjeru s 50 videozapisa po razredu i jedan za testiranje sa 100 videozapisa po razredu.
}

\chapter{Naivni (baseline) model}
1) Opis prednaucenog ResNet-18 modela
2) Sampliranje podataka
3) Generiranje optickog toka
4) Opis arhitekture
5) Rezultati

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{media/baseline-overview}
\captionsetup{justification=centering}
\caption{}
\end{figure}


\chapter{3D prostorno-vremenske konvolucijske neuronske mreže}
https://arxiv.org/pdf/1705.07750.pdf

The  paucity  of  videos  in  current  action classification datasets  (UCF-101  and  HMDB-51)  has  made  it  difficult to identify good video architectures,  as most methods obtain  similar  performance  on  existing  small-scale  benchmarks.

This  paper  re-evaluates  state-of-the-art  architectures  in  light  of  the  new  Kinetics  Human  Action  Video dataset.

In  this  paper  we  demonstrate  that  video  models  are best pre-trained on videos and report significant improvements by using spatio-temporal classifiers pre-trained on Kinetics, a freshly collected, large, challenging human action video dataset.

Our experimental strategy is to reimplement a number of representative neural network architectures from the literature, and then analyze their transfer behavior by first pre-training each one on Kinetics and then fine-tuning each on HMDB-51 and UCF-101. Analysis on how current architectures fare on the task of action classification on this dataset and how much performance improves on the smaller benchmark datasets after pre-training on Kinetics. 

There have been numerous examples of ImageNet trained architectures warm starting or sufficing entirely for other tasks, e.g. segmentation, depth prediction, pose estimation, action classification.

The results suggest that there is always a boost in performance by pre-training, but the extent of the boost varies significantly with the type of architecture. Based on these findings, we introduce a new model that has the capacity to take advantage of pre-training on Kinetics, and can achieves a high performance. The modeltermed a “Two-Stream Inflated 3D ConvNets” (I3D), build supon state-of-the-art image classification architectures, butinflatestheir filters and pooling kernels (and optionally their parameters) into 3D, leading to very deep, naturally spatio-temporal classifiers. 

Some of the major differences in current video architectures are whether the
convolutional and layers operators use 2D (image-based) or 3D (video-based) kernels; whether the input to the network is just an RGB video or it also includes pre-computed optical flow; and, in the case of 2D ConvNets, how information is propagated across frames, which can be done either using temporally-recurrent layers such as LSTMs, or feature aggregation over time.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{media/architecture-finalversion}
\captionsetup{justification=centering}
\caption{}
\end{figure}


https://arxiv.org/pdf/1711.09577.pdf

\chapter{Zaključak}
Zaključak.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
Sažetak na hrvatskom jeziku.

\kljucnerijeci{Ključne riječi, odvojene zarezima.}
\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{Title}
\begin{abstract}
Abstract.

\keywords{Keywords.}
\end{abstract}

\end{document}
